# Лабораторная работа 1.
Задание данной лабораторной работы:
- Изучить атаки.
- Воспроизвести атаки.
- Настроить защиту от этих атак.
- Проверить, что атаки не работают после настройки защиты. 
Топология сети произвольная. Если есть потребность в демонстрации проведения работы, то воспользуйтесь следующим файлом (настройка топологии пропущена). Защиту можно настроить любым образом - главное, чтобы она блокировала проведения атак. Для сдачи лабораторной работы необходимо сформировать отчёт со скриншотами и комметнариям к ним относительно каждой из представленных ниже атак.

## ARP-spoofing attack.
ARP-спуфинг (ARP spoofing) - это атака на локальную сеть, при которой злоумышленник отправляет поддельные ARP-пакеты (Address Resolution Protocol) с целью изменить связи между IP-адресами и MAC-адресами в сети. ARP-протокол используется для преобразования IP-адресов в MAC-адреса, которые используются для идентификации устройств в локальной сети.

В обычной ситуации, когда устройство в сети хочет отправить пакет данных другому устройству, оно отправляет ARP-запрос, чтобы узнать MAC-адрес получателя. Устройство с запрашиваемым IP-адресом отвечает на запрос, предоставляя свой MAC-адрес. Затем отправитель использует этот MAC-адрес для отправки пакета данных.

В случае ARP-спуфинга злоумышленник отправляет поддельные ARP-ответы, утверждая, что его MAC-адрес является MAC-адресом другого устройства в сети. Это может привести к тому, что все пакеты данных, адресованные этому устройству, будут перенаправлены на злоумышленников компьютер.

ARP-спуфинг может иметь различные цели и применения. Например, злоумышленник может использовать эту атаку для перехвата сетевого трафика, включая пароли, логины и другую конфиденциальную информацию. Он также может использовать ARP-спуфинг для атаки типа "человек посередине" (man-in-the-middle), когда злоумышленник перехватывает и изменяет сетевой трафик между двумя устройствами.

Для предотвращения ARP-спуфинга можно использовать различные меры безопасности, такие как:

1. Использование ARP-защиты: Некоторые сетевые устройства и операционные системы предлагают функции защиты от ARP-спуфинга, которые позволяют обнаруживать и предотвращать подобные атаки.

2. Использование статического ARP-таблицы: Вместо автоматического обновления ARP-таблицы можно настроить статическую таблицу, которая содержит соответствия IP-адресов и MAC-адресов. Это делает ARP-спуфинг более сложным, так как злоумышленнику придется изменить все записи в статической таблице.

3. Использование виртуальных частных сетей (VPN): VPN-соединение может обеспечить безопасность передачи данных в сети, так как оно шифрует трафик и предотвращает его перехват и изменение.

4. Мониторинг сетевого трафика: Постоянное мониторинг и анализ сетевого трафика может помочь обнаружить подозрительную активность, связанную с ARP-спуфингом.

## VLAN-hopping attack.
Атака VLAN-hopping (взлом VLAN) - это метод атаки на сеть, который позволяет злоумышленнику получить несанкционированный доступ к данным в разных виртуальных локальных сетях (VLAN) на коммутаторе Ethernet.

VLAN - это технология, которая позволяет разделить одну физическую сеть на несколько логических сегментов. Каждый VLAN имеет свой собственный диапазон IP-адресов и настройки безопасности. Обычно коммутаторы Ethernet используются для разделения трафика между VLAN, чтобы предотвратить доступ устройств из одной VLAN к данным в другой VLAN.

Атака VLAN-hopping основана на уязвимости в протоколе 802.1Q, который используется для маркировки трафика в VLAN. Злоумышленник может использовать эту уязвимость для перехвата и манипулирования трафиком между VLAN.

Существует несколько методов атаки VLAN-hopping:

1. Double Tagging (двойная маркировка): Злоумышленник создает пакет с двумя маркерами 802.1Q, один из которых соответствует целевому VLAN, а другой - VLAN, к которому злоумышленник пытается получить доступ. Когда пакет проходит через коммутатор, он может быть неправильно обработан, и злоумышленник может получить доступ к данным в целевом VLAN.

2. Switch Spoofing (подмена коммутатора): Злоумышленник может подделать себя в качестве коммутатора и отправить фальшивые протоколы Spanning Tree Protocol (STP) на целевой коммутатор. Это может привести к тому, что коммутатор сбросит свое состояние порта и разрешит злоумышленнику получить доступ к данным в других VLAN.

3. VLAN Trunking Protocol (VTP) exploitation (злоупотребление протоколом VTP): Протокол VTP используется для автоматической конфигурации VLAN на коммутаторах. Злоумышленник может использовать уязвимости в протоколе VTP для манипулирования VLAN-ами на коммутаторе и получения доступа к данным в других VLAN.

Предотвращение атаки VLAN-hopping включает в себя следующие меры безопасности:

1. Ограничение доступа к коммутаторам: Ограничение физического доступа к коммутаторам поможет предотвратить возможность физической атаки на сеть.

2. Отключение неиспользуемых портов: Отключение неиспользуемых портов на коммутаторе поможет предотвратить возможность атаки VLAN-hopping через неактивные порты.

3. Использование функций безопасности коммутатора: Коммутаторы Ethernet обычно предлагают различные функции безопасности, такие как контроль доступа по MAC-адресу (MAC address filtering), где можно указать, какие устройства могут получать доступ к определенным портам коммутатора.

4. Регулярное обновление программного обеспечения коммутатора: Обновление программного обеспечения коммутатора поможет исправить известные уязвимости и предотвратить атаки VLAN-hopping, основанные на этих уязвимостях.

## CAM overflow attack.
Атака CAM overflow (переполнение CAM) - это метод атаки на коммутатор Ethernet, который использует уязвимость в таблице адресов коммутатора, известной как Content Addressable Memory (CAM). CAM используется для хранения MAC-адресов устройств, подключенных к коммутатору, и соответствующих им портов.

Атака CAM overflow основана на переполнении таблицы CAM коммутатора, что приводит к тому, что новые записи не могут быть добавлены в таблицу. Это позволяет злоумышленнику манипулировать трафиком на коммутаторе и получить несанкционированный доступ к данным.

Процесс атаки CAM overflow обычно выглядит следующим образом:

1. Злоумышленник генерирует большое количество поддельных MAC-адресов и отправляет их на коммутатор.

2. Когда коммутатор получает эти поддельные MAC-адреса, он начинает добавлять их в таблицу CAM.

3. После того, как таблица CAM заполняется до своей максимальной емкости, новые записи не могут быть добавлены, и коммутатор начинает принимать решение о том, что делать с трафиком, несоответствующим записям в таблице CAM.

4. Злоумышленник может использовать эту ситуацию для перехвата и манипулирования трафиком на коммутаторе. Например, он может перехватывать трафик, предназначенный для других устройств, или создавать ARP-ответы с поддельными MAC-адресами.

Предотвращение атаки CAM overflow включает в себя следующие меры безопасности:

1. Ограничение доступа к коммутаторам: Ограничение физического доступа к коммутаторам поможет предотвратить возможность физической атаки на сеть.

2. Использование функций безопасности коммутатора: Коммутаторы Ethernet обычно предлагают различные функции безопасности, такие как контроль доступа по MAC-адресу (MAC address filtering), где можно указать, какие устройства могут получать доступ к определенным портам коммутатора.

3. Ограничение количества MAC-адресов на порт: Некоторые коммутаторы позволяют ограничить количество MAC-адресов, которые могут быть добавлены на каждый порт. Это поможет предотвратить возможность переполнения таблицы CAM.

4. Регулярное обновление программного обеспечения коммутатора: Обновление программного обеспечения коммутатора поможет исправить известные уязвимости и предотвратить атаки CAM overflow, основанные на этих уязвимостях.

## DHCP Starvation attack.
Атака DHCP Starvation (голодание DHCP) - это метод атаки на сеть, который направлен на исчерпание пула доступных IP-адресов, выделяемых DHCP-сервером. DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) - это протокол, который автоматически назначает IP-адреса и другие сетевые настройки устройствам в сети.

Процесс атаки DHCP Starvation обычно выглядит следующим образом:

1. Злоумышленник генерирует большое количество запросов DHCP и отправляет их на сеть.

2. Каждый запрос DHCP содержит поддельный MAC-адрес, чтобы злоумышленник мог получить несколько IP-адресов.

3. Когда DHCP-сервер получает эти запросы, он начинает выделять IP-адреса из своего пула доступных адресов и связывать их с поддельными MAC-адресами.

4. После того, как пул адресов исчерпан, DHCP-сервер перестает выделять новые IP-адреса и не может обслужить запросы от легитимных устройств в сети.

5. Злоумышленник может использовать полученные IP-адреса для запуска других атак или для создания ботнета.

Предотвращение атаки DHCP Starvation включает в себя следующие меры безопасности:

1. Мониторинг и обнаружение аномалий: Мониторинг сетевой активности и обнаружение необычного поведения, такого как большое количество DHCP-запросов от одного устройства, может помочь выявить атаку DHCP Starvation.

2. Ограничение доступа к DHCP-серверу: Ограничение физического доступа к DHCP-серверу и его настройка для принятия запросов только от известных и доверенных устройств помогут предотвратить возможность атаки.

3. Использование функций безопасности DHCP-сервера: Некоторые DHCP-серверы предлагают функции безопасности, такие как ограничение количества IP-адресов, которые могут быть выделены одному устройству, или ограничение времени аренды IP-адресов. Это поможет предотвратить исчерпание пула адресов.

4. Использование статических IP-адресов: Вместо использования DHCP можно назначать статические IP-адреса для устройств в сети. Это поможет избежать проблем, связанных с исчерпанием пула адресов DHCP.

5. Регулярное обновление программного обеспечения DHCP-сервера: Обновление программного обеспечения DHCP-сервера поможет исправить известные уязвимости и предотвратить атаки DHCP Starvation, основанные на этих уязвимостях.

Файл с примерами атак для данной лабораторной работы: [](Lab1.pdf)